\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{2 -- Verkettete Basilisten in Haskellien}
\date{20. April 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Erinnerung: Array-Basilist}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/arrayListFutter_cut.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Verketteter Basilist}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/LinkedListMitMagie.png}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Verketteter Basilist (\type{Datenkreatur})}
    Im Gegensatz zu Array-Basilisten haben \term{Verkettete Basilisten} mehrere Körper.
    Um gegen die größeren Rivalen bestehen zu können, schließen sie sich zusammen, indem sie einander in den Schwanz beißen.
    An der Spitze sitzt dabei immer der dominante Kopf.
    Man sollte sehr darauf achten diesem zuerst Aufmerksamkeit zukommen zu lassen, da er ansonsten bissig wird.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Definition: Nil}
  \vspace{-6mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Nil.png}
  \end{center}

  \begin{block}{Definition: Nil (\type{Verketteter Basilist})}
    Ein \term{Nil} ist ein verketteter Basilist im Larvenstadium.
    Es ist noch zu klein, um Dinge zu speichern, oder andere Basilisten an seinem Schwanz zu tragen.
    Damit es nicht trotzdem gebissen wird, hat es einen Abwehrstachel am Hinterteil.
    Nils findet man daher entweder alleine oder ganz am Ende von verketteten Basilisten.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Reise nach Haskellien}
  \vspace{-5mm}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) {
          \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/Karte_V1_5.jpg}
        };
        \path[blue,line width=1mm,->] (2.7,6) edge[bend right] (7.7,6.5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}


\lstset{language=Haskell}
\lstset{
  morekeywords=[2]{Nil, Body},
  keywordstyle=[2]\color{hl3}
}

\begin{frame}[fragile]{Verkettete Basilisten in Haskellien}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{.7\textwidth}
      \begin{lstlisting}
        data Basilist a = Nil | Body a (Basilist a) 
          deriving (Show)
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \pause
  \begin{itemize}
    \item generiere Datentyp \code{Basilist a}
      \begin{itemize}
        \item \code{a} ist ein Typparameter (z.B. \code{Basilist Integer})
      \end{itemize}
    \item eine Liste ist entweder ein \code{Nil} oder ein \code{Body}
    \item ein \code{Body} besteht aus zwei Dingen
      \begin{itemize}
        \item ein Element vom Typ \code{a}
        \item ein weiterer Basilist vom Typ \code{Basilist a}
      \end{itemize}
    \item \code{deriving(Show)} generiert eine Funktion zur Anzeige von Listen
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Umgang mit haskellischen Basilisten}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{.6\textwidth}
      \begin{lstlisting}
        size Nil        = 0
        size (Body h t) = 1 + size t
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \pause
  \begin{itemize}
    \item \strut\code{size} ist eine Funktion, die einen \code{Basilist}
    \item was die Funktion tut, hängt von dessen Zusammensetzung ab
      \begin{itemize}
        \item die Länge eines \code{Nil} ist \code{0}
        \item die Länge eines \code{Body} ist
          \begin{itemize}
            \item seine eigene Länge (\code{1})
            \item plus die Länge des Schwanzes (\code{size t})
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \pause
    \item das Prinzip der Entscheidung nach dem Typ der Argumente nennt man \term{pattern matching}
    \item in Haskellien sind \term{rekursive} Zauber weit verbreitet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}<1-4>[fragile]{Wachstum von haskellischen Basilisten}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{.6\textwidth}
      \begin{lstlisting}[style=cs-disabled, classoffset=1, keywordstyle=\color{hl3!50}]
        size Nil        = 0
        size (Body h t) = 1 + size t
      \end{lstlisting}

      \vspace{10mm}

      \begin{lstlisting}[style=uncover]
        add a Nil        = §Body a Nil§
        §§add a (Body h t) = §§§Body h (add a t)§§§ §§
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zugriff auf haskellische Basilisten}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{.6\textwidth}
      \begin{lstlisting}[style=uncover]
        get idx Nil        = §Nothing§
        §§get 0   (Body h t) =§§ §§§Just h§§§
        §§§§get idx (Body h t) = get (idx-1) t§§§§
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \vfill

  \pause[6]
  \begin{itemize}
    \item \term{pattern matching} funktioniert mit allen Datentypen
    \item statt Exceptions gibt es in Haskell den Rückgabetyp \code{Maybe a}
      \begin{itemize}
        \item entweder \code{Nothing}
        \item oder \code{Just a}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}<1-4>[fragile]{Weitere Zauber für haskellische Basilisten}
  \begin{lstlisting}[style=uncover]
    set a idx Nil        = Nil§
    set a 0   (Body h t) = Body a t
    set a idx (Body h t) = Body h (set a (idx-1) t)§

    remove idx Nil        = Nil§§
    remove 0   (Body h t) = t
    remove idx (Body h t) = Body h (remove (idx-1) t)§§

    insert a 0   Nil        = §§§Body a Nil
    insert a idx Nil        = Nil
    insert a 0   (Body h t) = Body a (Body h t)
    insert a idx (Body h t) = Body h (insert a (idx-1) t)§§§
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Umgang mit haskellischen Basilisten}
  \begin{lstlisting}
    main = do
      let lst = Body 1 (Body 2 Nil) :: Basilist Integer
      putStrLn ("Lst: " ++ show lst)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \strut\code{do} beginnt einen Bereich mit Seiteneffekten, wie I/O-Operationen
    \item \strut\code{let} definiert Konstanten (Variablen gibt es nicht)
    \item \strut\code{putStrLn} gibt eine Zeichenkette auf der Konsole aus
    \item \strut\code{++} konkateniert Zeichenketten
    \item \strut\code{show} macht eine Zeichenkette aus einem Objekt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Umgang mit haskellischen Basilisten}
  \begin{lstlisting}[style=cs-disabled, classoffset=1, keywordstyle=\color{hl3!50}]
    main = do
      let lst = Body 1 (Body 2 Nil) :: Basilist Integer
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}[style=uncover,gobble=2]
    let lst2 = Body 7 lst
    let lst3 = add 5 lst2
    let lst4 = insert 10 1 (remove 2 (set 0 3 lst3))
    let get0 = get 0
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \pause
    \item \strut\code{Body 7 lst} hängt eine \code{7} \stress{vorne} an \code{lst} an
    \pause
    \item \strut\code{add 5 lst2} hängt eine \code{5} \stress{hinten} an \code{lst2} an
    \pause
    \item bei verschachtelten Befehlen werden Klammern nötig
    \pause
    \item \strut\code{get 0} ist eine \stress{Funktion}, vom Typ \code{Basilist a -> a}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Wer würde gewinnen?}
  
  \vspace{-5mm}

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/basilist_battle.pdf}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Nach welchen Regeln läuft der Kampf?
    \begin{itemize}
      \item Vorschriften für unorganisierte Kampfhandlungen (Ja'va)?
      \item Codex Haskellia?
    \end{itemize}
    \item Was entscheidet den Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Entscheidende Vor- oder Nachteile?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}